\documentclass[10pt]{article}
\usepackage{lingmacros}
\usepackage{tree-dvips}
\usepackage{makecell}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{hyperref}
\begin{document}
\pagenumbering{gobble}
\tableofcontents
\pagebreak
\section{Energia e fabbisogno}
L'\textbf{energia} (ATP) viene usata per compiere lavoro meccanico e chimico sia a riposo che in attività.\\
Il bilancio energetico è la differenza tra l'apporto energetico (assunto con la dieta) e il dispendio energetico, viene valutato su periodi medio-lunghi per la sua elevata variabilità. Il bilancio può essere positivo, negativo o in equilibrio; il bilancio dev'essere positivo durante gravidanze, crescita e allattamento in condizioni fisiologiche, mentre quelle non fisiologiche sono ad esempio l'anoressia o ustioni (positivo) e l'obesità (negativo). Viene espresso in kcal, mentre il SI lo esprime in kj.\\
L'energia alimentare può essere propria degli alimenti, digeribile e metabolizzabile; quest'ultima è la quota di energia sfruttata per la sintesi di ATP.\\
Il \textbf{dispendio energetico} (DE) su periodi lunghi è il \textbf{DE totale} (DET), il quale corrisponde al valore medio che rappresenta la condizione fisiologica dell'individuo. Il DET è dato dalla somma del \textbf{metabolismo basale} (MB), \textbf{dispendio energetico da attività fisica} (DE-AF), termogenesi da alimenti (TE-AL) e componenti termogeniche minori.
\subsection{Metabolismo Basale (MB)}
Energia necessaria a mantenere in condizioni basali l'integrità anatomica e funzionale del nostro corpo, è influenzato da età (minore vecchiaia), sesso (maggiore maschi), peso corporeo, ormoni, farmaci e situazioni patologiche. Corrisponde al 50/70\% del DET e la sua maggior parte è destinato a funzioni principali come cervello e cuore.\\
In termini assoluti è kcal/giorno ed è direttamente proporzionale a peso e statura, mentre in termini relativi (per kg di peso) è più elevato nei bambini, più basso nelle donne e aumenta durante il ciclo. Viene valutato in neutralità termica, in posizione supina da 30 min di un individuo vigile, a distanza di 10h dall'ultimo pasto non troppo pesante, rilassamento, assenza di attività fisica intensa nelle ultime 24h: da queste si ricavano formule predittive che permettono di calcolare il MB da variabili \underline{sesso, peso, altezza e età}.
\subsection{Dispendio Energetico da Attività Fisica (DE-AT)}
Rappresenta qualsiasi aumento di DE dovuto a contrazione muscolare non basale, dipende dall'individuo e dalla quantità di attività fisica sia spontanea che intenzionale; è proporzionale alla massa (quindi MB), non ci sono differenze tra sessi.\\
È indicato in termini assoluti con kcal/min, ma più correttamente è multiplo del MB: livello di attività fisica (LAF) indicato in 24h, rapporto di attività fisica (PAR) moltiplicativo ovvero ogni attività ha un valore per cui viene moltiplicata (camminare= 3MB) e equivalente metabolico di attività (MET) che misura il DE per singola attività in modo ancora più preciso.\\ 
Il \textbf{LAF} è un numero puro che rappresenta la percentuale di DET definendo l'utente inattivo, prevalentemente sedentario, moderatamente attivo, attività fisiche impegnative. I LAF variano per fascia di età, mentre nel caso di gravidanza e allattamento ci si basa sulla differenza tra peso attuale e peso in condizione fisiologica. Per i lattanti non vengono usati i LAF.\\ 
La \textbf{TE-AL} è il dispendio energetico dovuto alla digestione, mentre quelle minori è dovuto a stress, ansia, temperature (TE adattativa)... Hanno ruolo secondario, ma sono significative per fumatori o persone esposte a temperature estreme.\\ 
Il DE viene valutato attraverso calorimetria diretta che misura la liberazione di calore da produzione di ATP e indiretta che può misurare anche MB. Aiutano anche frequenza cardiaca, diario motorio e accelerometri. \\
Secondo i LARN il fabbisogno energetico totale si calcola attraverso \underline{MBxLAF}, mentre per i lattanti (6-12 mesi) si usa DET (formula di Butte) + energia depositata. In utenti in crescita si aggiunge 1\% per la crescita. In gravidanza bisogna aggiungere un quantitativo calorico in base al trimestre, anche l'allattamento al seno richiede un quantitativo aggiuntivo. \\
\begin{center}
\begin{tabular}{ |c|c|c|c| } 
 \hline
 \textbf{} & \textbf{\thead{Fabbisogno energetico\\ totale (DET)}} & \textbf{MB} & \textbf{LAF} \\
 \hline
  \makecell{\textbf{Lattanti} \\\textbf{(6-12 mesi)}} & \makecell{Formula di Butte + \\energia depositata\\
 92,8*peso-152} & &\\
 \hline
  \makecell{\textbf{Bambini} \\\textbf{(1-9 anni)}} & MB*LAF + 1\% & \makecell{59,51*peso-30,4\\ 58,31*peso-31,1\\ \textbf{+3 anni}\\ 22,71*peso+504,3 \\20,32*peso+485,9} & \makecell{1,35-1,39-1,43 \\ \textbf{+3 anni} \\ 1,42-1,57-1,69}\\
  \hline
  \makecell{\textbf{Adolescenti} \\\textbf{(10-17 anni)}} & MB*LAF + 1\% & \makecell{17,69*peso+658,2\\ 13,38*peso+692,6} & 1,66-1,73-1,85 \\
  \hline
  \makecell{\textbf{Adulti} \\\textbf{(18-59 anni)}} & MB*LAF & \makecell{15,06*peso+692,2\\ 14,82*peso+486,6 \\ \textbf{+30 anni} \\ 11,47*peso+873,1\\ 8,13*peso+845,6} & 1,45-1,6-1,75-2,1\\
  \hline
  \textbf{Gravidanza} & \makecell{MB*LAF +\\ DET trimestrale\\ 69 kcal/giorno \\ 266 kcal/giorno\\ 496 kcal/giorno} & &\\
  \hline
  \textbf{Allattamento} & \makecell{MB*LAF + \\500 kcal/giorno\\ (6 mesi)} & &\\
  \hline	
  \makecell{\textbf{Senile} \\ \textbf{(+60 anni)}} & MB*LAF & \makecell{11,71*peso+587,7\\ 9,08*peso+658,5} & 1,4-1,5-1,6-1,75\\
 \hline
\end{tabular}
\end{center}
\section{Livelli di Assunzione di Riferimento\\ di Nutrimenti ed energia della popolazione\\ italiana (LARN)} 
Si occupano dello studio della popolazione per rappresentare al meglio il fabbisogno medio e l'assunzione adeguata dei vari macronutrienti. L'obiettivo principale dei LARN è l'adeguatezza della dieta, intesa come una dieta che mantenga le capacità chimico-biologiche del nostro organismo in equilibrio e che previene carenze e malattie cronico-degenerative.
\subsection{Fabbisogno medio (AR)}
Corrisponde al 50\% di un gruppo specifico della popolazione, viene usato per proteine, vitamine e minerali. 
\subsection{Assunzione di riferimento per la popolazione (PRI)}
Corrisponde al fabbisogno di 97,5\% di soggetti sani in un gruppo specifico della popolazione. Viene usato per proteine, vitamine e minerali. 
\subsection{Assunzione adeguata (AI)}
Molto simile alla PRI come valore, in base alla situazione viene usata una o l'altra. Viene usato per tutti i nutrienti per lattanti, fibra, vitamine e minerali.
\subsection{Intervallo di riferimento per assunzione macronutrienti (RI)}
Permette di valutare il rischio associato ad un'assunzione troppo alta o troppo bassa del nutriente, in particolare carboidrati o lipidi. Inoltre permette di fornire una dieta adeguata per quanto riguarda l'introduzione di altri micro e macronutrienti.
\subsection{Obiettivi nutrizionali per la prevenzione (SDT)}
Viene usato per studiare l'interconnessione tra alimentazione e \textbf{malattie cronico-degenerative}, per questo vengono usati per proteine per individui con più di 60 anni, acidi grassi saturi e colesterolo, ma non vitamine. 
\subsection{Limite massimo tollerabile di assunzione (UL)}
Corrisponde al valore di assunzione di un alimento che non è associato a effetti avversi basandosi sul concetto di NOAEL, al di sopra di questo valore corrisponde a un rischio potenziale. Viene usato per vitamine e minerali. 
I LARN vengono usati per \textbf{assessment dietetico} che permette di determinare il rischio di inadeguatezza individuale o collettivo, ma anche per\textbf{ planning dietetico} ovvero sviluppare un piano di consumi volto a raggiungere obiettivi nutrizionali individuali o collettivi.
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
\multicolumn{3}{|c|}{\makecell{\textbf{Uso dei LARN nella valutazione }\\\textbf{dello stato di nutrizione e per}\\ \textbf{la sorveglianza nutrizionale}}} \\\hline
& \textbf{A livello individuale} & \textbf{In gruppi di popolazione} \\\hline
\textbf{AR} & \makecell{Si usa (con informazioni sulla\\ variabilità dei fabbisogni e variazione \\intraindividuale degli apporti) per \\esaminare la probabilità che\\ l’apporto usuale sia inadeguato} & \makecell{La proporzione del gruppo con\\ assunzione usuale inferiore all’AR\\ è una stima della prevalenza di \\inadeguatezza} \\\hline
\textbf{PRI} & \makecell{Un’assunzione abituale pari o \\superiore alla PRI si associa a una \\bassa probabilità di inadeguatezza} & \makecell{Da non usare per stimare\\ l’inadeguatezza degli apporti} \\\hline
\textbf{AI} & \makecell{Un apporto abituale pari o\\ superiore all’AI si può assumere\\ come adeguata. Nessuna\\ considerazione può essere fatta se\\ l’introduzione è inferiore all’AI} & \makecell{Un’assunzione media pari \\o superiore all’AI implica una bassa\\ prevalenza di inadeguatezza. Nessuna\\ considerazione  può essere fatta se\\ l’introduzione è inferiore all’AI} \\\hline
\textbf{UL} & \makecell{Un’assunzione abituale \\al di sopra dell’UL \\aumenta il rischio \\di effetti avversi} & \makecell{La proporzione del gruppo con\\ assunzione abituale al di sopra \\dell’UL può considerarsi a rischio di\\ effetti avversi da apporti eccessivi} \\\hline
\multicolumn{3}{|c|}{\makecell{\textbf{Uso dei LARN in dietetica}}} \\\hline
& \textbf{A livello individuale} & \textbf{In gruppi di popolazione} \\\hline
\textbf{AR} & \makecell{Non utilizzare come obiettivo\\ di introduzione. Questo\\ livello si associa ad una\\ probabilità di inadeguatezza di 50\%} & \makecell{Ridurre al minimo la proporzione \\di popolazione con apporti al di \\sotto dell’AR. In questo caso \\l’apporto medio risulterà\\ probabilmente superiore alla PRI.} \\\hline
\textbf{PRI} & \makecell{Mirare a questo livello \\di apporto per rendere minima \\la probabilità di inadeguatezza} & \makecell{Considerare come il livello \\minimo d’assunzione del \\nutriente che va garantito} \\\hline
\textbf{AI} & \makecell{Garantire questo livello di \\assunzione per minimizzare la \\probabilità di inadeguatezza} & \makecell{Pianificare un’assunzione media\\ pari all’AI per ridurre al\\ minimo il rischio d’inadeguatezza} \\\hline
\textbf{UL} & \makecell{Mirare ad un apporto abituale\\ al di sotto dell’UL per evitare \\rischi di effetti avversi} & \makecell{Ridurre al minimo la proporzione\\ del gruppo con introduzione al di \\sopra dell’UL per escludere il rischio\\ di effetti avversi} \\\hline
\textbf{STD}& \multicolumn{2}{|c|}{\makecell{Gli STD vanno considerate sia per l'individuo che per la \\ collettività a livello quantitativo e qualitativo per prevenire\\ il rischio di malattie cronico degenerative.}}\\\hline
\end{tabular}
\end{center}
\section{Macronutrienti}
Sono contenuti negli alimenti e sono indispensabili per il nostro organismo dove compiono funzioni strutturali, energetiche e bioregolatrici.\\
I macronutrienti vengono scissi in unità monomeriche e sono: carboidrati e fibra, lipidi, proteine e acqua.\\
L'\underline{etanolo} è un non nutriente che fornisce un quantitativo di energia. 
\subsection{Carboidrati e fibre}
Costituiti da catene di CHO principalmente vegetali tranne il lattosio.
Sono monosaccaridi, disaccaridi, oligosaccaridi (3-9) e polisaccaridi($>10$).\\
Hanno \underline{funzione energetica} fornendo mediamente 4kcal/g, il glucosio in particolare 3,75kcal/g. Hanno \underline{azione-antichetogena} impedendo la formazione di corpi chetonici con un minimo apporto di 100-130 g/giorno. 
\paragraph*{Disponibilità nutrizionale}Quelli disponibili possono essere usati direttamente dalle cellule, mentre altri come fibra e polialcoli non sono digeribili e vengono solo fermentati dal microbiota intestinale. L'\textbf{amido} basa la sua digeribilità sulla grandezza (inversamente proporzionale) e la presenza di amilopectina (direttamente proporzionale) \\
\\
Gli \underline{zuccheri aggiunti} sono inseriti nella preparazione oltre a quelli naturali.\\
L'\textbf{indice glicemico} (IG) classifica gli alimenti in base all'incremento glicemico dopo un pasto predendo da riferimento glucosio (IG 100) o pane bianco. La risposta glicemica varia anche dalla persona e da fattori alimentari come: tipo e forma dello zucchero, metodi di preparazione dell'alimento e quantità di altri nutrienti e fibre. \\
Il \textbf{carico glicemico} (GL) quantifica l'effetto glicemico in base alla quantità e la qualità del carboidrato, in particolare è usato nei pazienti diabetici. Viene calcolato moltiplicando la quantità di carboidrati in 100g per il suo IG diviso 100.
\subsubsection{Alimenti con carboidrati}
Il \textbf{glucosio} è contenuto in forma libera o polimero in frutta, verdura e dolcificanti naturali (miele).\\
Il \textbf{fruttosio} è contenuto in miele e frutta. Quello in commercio si ottiene dall'amido di mais.\\ 
Il \textbf{galattosio} non si trova in forma libera ma solo sottoforma di lattosio.\\
Il \textbf{saccarosio} raffinato è zucchero bianco, mentre se contiene melassa è detto bruno. Viene estratto dalla barbabietola da zucchero e dalle canne. \\
Il \textbf{lattosio} è l'unico carboidrato animale, è presente nel latte e derivati. Per essere digerito è necessaria la \underline{lattasi} e a livello industriale viene usato per preparazioni a fresco e come conservante. \\
Il \textbf{maltosio} è presente naturalmente nei semi germogliati e viene usato per birra e gelatine di frutta.\\
L' \textbf{amido} è principalmente in pane, pasta, riso, cereali, legumi e radici.
\subsubsection{Fibra} 
Composta da molecole resistenti a idrolisi e assorbimento raggiungendo il colon senza modifiche. È vegetale e collabora nella fermentazione intestinale.\\
Quella \textbf{solubile} è contenuta nella polpa di frutta e legumi, stimola la crescita del microbiota e riduce l'assorbimento di glucosio, lipidi e colesterolo.\\
Quella \textbf{insolubile} è contenuta nella buccia della verdura, aiuta nella defecazione ammorbidendo le feci e velocizzando il processo pulendo l'intestino. 
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
&\textbf{STD}&\textbf{PRI} & \textbf{AI}\\\hline
\makecell{\textbf{Carboidrati}\\\textbf{totali} \\\textbf{(CHOt)}} & \makecell{Prediligere fonti alimentari\\ amidacee a basso GI in\\ particolare quando gli apporti \\di carboidrati disponibili si\\ avvicinano al limite superiore \\dell'RI. Limitare alimenti\\ in cui la riduzione del GI\\ è ottenuta aumentando il\\ consumo in fruttosio o lipidi}& 45-60\% Energia & \\\hline
\makecell{\textbf{Zuccheri}\\\textbf{(CHOs)}} & \makecell{Limitare il consumo di\\ zuccheri a $<15\%$ energia, un \\apporto totale $>25\%$ energia è\\ potenzialmente legato a eventi \\avversi sulla salute. Limitare\\ alimenti ad alto contenuto di\\ fruttosio perché può \\causare diarrea.} & nd & nd\\\hline
\makecell{\textbf{Fibra}\\\textbf{alimentare}} & \makecell{Preferire alimenti naturalmente\\ ricchi in fibra alimentare quali \\cereali integrali, legumi, frutta\\ e verdura. Negli adulti,\\ consumare almeno 25g/giorno\\ di fibra alimentare, anche in\\ caso di apporti energetici\\ $<2000kcal/giorno$.} & \makecell{Adulti:\\12,6-16,7g/1000kcal} & \makecell{Età evolutiva:\\8,4g/1000kcal}\\\hline
\end{tabular}
\end{center}
\subsection{Proteine}
Costituiscono il 15\% del peso corporeo, di cui il 50\% nei muscoli. Gli aminoacidi che le compongono sono essenziali, non essenziali e condizionalmente essenziali (patologie e sviluppo nel caso di arginina).\\
Gli AA proveniente dalla digestione vengono assorbiti entro 1h, a quel punto sono usati da enterociti ed epatociti, mentre quelli ramificati arrivano solitamente al muscolo.\\
Le proteine non vengono accumulate e sono indispensabili perché fonte di azoto, di cui trasportano 1g su 6,25g di proteine. \\
L'anabolismo proteico è aumentato da crescita (GH e testosterone) e gravidanza, mentre il catabolismo è spesso dovuto a insufficienze proteiche e patologie.
\paragraph*{Qualità proteica} Capacità di fornire l'apporto necessario di AA e azoto all'organismo, permettendo di stabilire una dieta adeguata.
\paragraph*{Indice chimico (IC)} Rapporto tra quantità di un AA essenziale in 1g di proteina rispetto a 1g di \underline{proteina di riferimento biologica} (uovo). Gli AA in quantità minore sono detti \underline{limitanti} (es. metionina e cisteina limitanti nei legumi). L'IC delle proteine animali è migliore perché più equilibrate.
\paragraph*{Digeribilità} Le proteine animali sono più digeribili per minore fibra. La preparazione alimentare può ridurre la quantità di proteine disponibili.
\paragraph*{Valore biologico (VB)} Indica la completezza di una proteina a livello di AA essenziali e la quantità di azoto trattenuto, quest'ultimo dato viene verificato analizzando l'azoto assorbito al netto di quello escreto tenendo come riferimento quello dell'uovo di cui VB=100. Quelle animali sono definite ad alto VB perché contendono tutti gli AA essenziali, mentre quelle animali ne contengono meno e sono di basso VB dovendo essere integrate. I legumi contengono tutti gli AA essenziali, ma non i solforati e quindi sono a medio VB.\\
Basandosi su questo dato si può formare una dieta complementare di apporto di AA.
\paragraph*{Utilizzazione proteica netta (UPN)}Comprende sia Digeribilità che VB e indica il fabbisogno proteico per la popolazione italiana media (proteine animali e vegetali). [(gr Azoto trattenuto)*(gr Azoto introdotto)]*100
\paragraph*{Fabbisogno proteico}Dipende dall'apporto calorico, stato fisiologico e patologico e perdite obbligate di azoto, queste ultime vengono coperte da ?????
\subsubsection{Fabbisogno proteico (g$*$kg di peso)}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
& \textbf{AR}&\textbf{PRI}&\textbf{SDT}\\\hline
\makecell {\textbf{Lattanti}\\\textbf{(6-12 mesi)}}&1,11&1,32&\\\hline
\makecell{\textbf{Bambini}\\\textbf{(1-6 anni)}}&\makecell{0,82\\\textbf{+3 anni}\\0,76}&\makecell{1,00\\\textbf{+3 anni}\\0,94}&\\\hline
\makecell{\textbf{Adolescenti}\\\textbf{Maschi}\\\textbf{(10-17 anni)}}&0,79&\makecell{0,97\\\textbf{+15 anni}\\0,93}&\\\hline
\makecell{\textbf{Adolescenti}\\\textbf{Femmine}\\\textbf{(10-17 anni)}}&\makecell{0,77\\\textbf{+15 anni}\\0,72}&\makecell{0,95\\\textbf{+15 anni}\\0,90}&\\\hline
\makecell{\textbf{Adulti}\\\textbf{(18-59 anni)}}&0,71&0,90&\\\hline
\makecell{\textbf{Gravidanza}}&\makecell{\textbf{I semestre}\\+0,5\\\textbf{II semestre}\\+7\\\textbf{III semestre}\\+21}&\makecell{\textbf{I semestre}\\+1\\\textbf{II semestre}\\+8\\\textbf{III semestre}\\+26}&\\\hline	
\makecell{\textbf{Allattamento}}&\makecell{\textbf{I semestre}\\+17\\\textbf{II semestre}\\+11}&\makecell{\textbf{I semestre}\\+21\\\textbf{II semestre}\\+14}&\\\hline
\makecell{\textbf{Senile}\\\textbf{(+60 anni)}}&&&1,1\\\hline
\end{tabular}
\end{center}
\subsection{Lipidi}
Oltre a fungere da riserva energetica (9kcal/g) permettono di regolare la dilatazione dei vasi, la temperatura e sono i precursori di alcuni ormoni.\\
Gli acidi grassi essenziali sono linoleico e alfa-linoleico, acidi grassi monoinsaturi che compongono membrane biologiche e sono precursori degli eicosanoidi. Il linoleico si trova nei semi di lino, in altri oli vegetali e in qualche prodotto animale, è importante per la sua azione ipocolesterolemizzante riducendo l'assorbimento intestinale.
\subsubsection{Fabbisogno lipidi}
\begin{center}
 \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
 \hline
 &&\textbf{STD}&\textbf{AI}&\textbf{PRI}\\\hline
\makecell {\textbf{Lattanti}\\\textbf{(6-12 mesi)}}&Lipidi totali &&40\% En.&\\\hline
&SFA&$<10\%$ En.&&\\\hline
&PUFA&&&5-10\% En.\\\hline
&PUFA n-6&&&4-8\% En.\\\hline
&PUFA n-3&&\makecell{EPA-DHA 250mg\\+ DHA 100mg}&0,5-2\% En.\\\hline
&\makecell{Acidi grassi\\ trans}&Il meno possibile &&\\\hline
\makecell{\textbf{Bambini e}\\\textbf{adolescenti}\\\textbf{(1-17 anni)}}&Lipidi totali&&&\makecell{\textbf{1-3 anni}\\35-40\% En.\\\textbf{+4 anni}\\20-35\% En.}\\\hline
&SFA&$<10\%$ En.&&\\\hline
&PUFA&&&5-10\% En.\\\hline
&PUFA n-6&&&4-8\% En.\\\hline
&PUFA n-3&&\makecell{EPA-DHA 250mg\\\textbf{1-2 anni}\\+ DHA 100mg}&0,5-2\% En.\\\hline
&\makecell{Acidi grassi\\ trans}&Il meno possibile &&\\\hline
\makecell{\textbf{Adulti e}\\\textbf{anziani}\\\textbf{(+18 anni)}}&Lipidi totali&&&20-35\% En.\\\hline
&SFA&$<10\%$ En.&&\\\hline
&PUFA&&&5-10\% En.\\\hline
&PUFA n-6&&&4-8\% En.\\\hline
&PUFA n-3&&\makecell{EPA-DHA 250mg}&0,5-2\% En.\\\hline
&\makecell{Acidi grassi\\ trans}&Il meno possibile &&\\\hline
&Colesterolo&$<300mg$&&\\\hline
\makecell{\textbf{Gravidanza e}\\\textbf{allattamento}}&Lipidi totali&&&20-35\% En.\\\hline
&SFA&$<10\%$ En.&&\\\hline
&PUFA&&&5-10\% En.\\\hline
&PUFA n-6&&&4-8\% En.\\\hline
&PUFA n-3&&\makecell{EPA-DHA 250mg\\+ DHA 100-200mg}&0,5-2\% En.\\\hline
&\makecell{Acidi grassi\\ trans}&Il meno possibile &&\\\hline
&Colesterolo&$<300mg$&&\\\hline
 \end{tabular}
 \end{center} 
\section{Micronutrienti}
I micronutrienti sono introdotti in piccole quantità ($<1g/100g$ di alimento crudo) e non vengono modificati come vitamine e sali minerali.
\subsection{Vitamine}
Una carenza moderata di vitamine è \textbf{ipovitaminosi}, una carenza grave \textbf{avitaminosi}. Sono dovute a cause primarie collegate all'alimentazione (alimenti eccessivamente processati, malnutrizione) o secondarie legate alle capacità assorbitive dell'individuo (ridotta bile, aumento dell'escrezione, aumento della necessità in gravidanza, farmaci). \\
Al contrario l'\textbf{ipervitaminosi} è dovuta ad eccessivi integratori ADEK.
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
\textbf{Idrosolubili}&\textbf{Liposolubili}\\
\hline
\makecell{Assorbite nel tenue insieme\\ a glucidi e proteine}&\makecell{Assorbite insieme ai lipidi}\\\hline
Non si depositano e non causano tossicità&\makecell{Si depositano nel fegato e nell'\\adiposo, in eccesso sono tossiche}\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
Le vitamine naturali rispetto a quelle sintetiche creano un sinergismo con gli alimenti assunti portando maggiori vantaggi. Si devono preferire quelle naturali se è possibile, mentre in casi limite come disfagia o gravidanza (acido folico) vanno integrate. 
\subsubsection{Liposolubili}
\paragraph*{A} Deriva dal retinolo (animale, maggiore biopotenza) e carotenoidi (vegetale). Viene assorbita grazie ai sali biliari nell'intestino e arriva al fegato, mentre i carotenoidi sono contenuti nell'adiposo.\\
Dipendono dalla qualità e quantità di lipidi, possono essere ridotte da fibra alimentare ed è protetta dall'ossidazione dalla vitamina E negli alimenti. \\
È importante per la visione, la crescita e risposta immunitaria. Si trova in uova, pesci, latticini e vegetali pigmentati.\\
La dieta italiana la copre sufficientemente, una carenza causa cecità e degenerazioni epiteliali. Fattori di rischio sono problemi epatici, alcolismo e malnutrizione.
\begin{center}
 \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
 \hline
 &\makecell{\textbf{AR}\\(µg)}&\makecell{\textbf{PRI}\\(µg)}&\makecell{\textbf{AI}\\(µg)}&\makecell{\textbf{UL}\\(µg)}\\\hline
 \makecell{\textbf{Lattanti}\\(6-12 mesi)}&&&450&nd\\\hline
 \makecell{\textbf{Bambini}\\(1-17 anni)}&\makecell{200\\\textbf{4-6}\\250\\\textbf{7-10}\\350\\\textbf{11-14}\\400\\\textbf{15-17}\\500\\400}&\makecell{300\\\\350\\\\500\\\\600\\\\700\\600}&&\makecell{800\\\\1100\\\\1500\\\\2000\\\\\\2600}\\\hline
 \makecell{\textbf{Adulti}\\(18-59 anni)}&\makecell{500\\400}&\makecell{700\\600}&&3000\\\hline
 \makecell{\textbf{Gravidanza}}&500&700&&3000\\\hline
 \textbf{Allattamento}&800&1000&&3000\\\hline
  \makecell{\textbf{Senile}\\(+60 anni)}&\makecell{500\\400}&\makecell{700\\600}&&3000\\\hline
 \end{tabular}
 \end{center}
\paragraph*{D} Presenta diverse forme la D2 si trova nelle piante e nei lieviti, mentre la D3 negli animali e dall'esposizione solare. Si assorbe nel tenue con i lipidi e la sua attivazione viene controllata da ormoni e sali. \\
Regola il metabolismo di Ca e P nel rene, nell'intestino e nell'osso, nel muscolo favorisce il trasporto di Ca.\\
Si trova principalmente in pesci, funghi e latticini ma è molto sensibile a aria, luce, calore e ambienti basici. Vengono integrati e addizionati in paesi nordici.\\
In italia si nota una carenza con la vecchiaia a causa di meccanismi di sintesi meno efficaci e durante i mesi invernali. Una carenza a breve termine causa bassi livelli di Ca e P, a lungo termine causa osteoporosi, deformazioni ossee e dolori.
L'ipervitaminosi è quasi impossibile derivi dalla semplice dieta e/o sintesi.
\begin{center}
 \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
 \hline
 &\makecell{\textbf{AR}\\(µg)}&\makecell{\textbf{PRI}\\(µg)}&\makecell{\textbf{AI}\\(µg)}&\makecell{\textbf{UL}\\(µg)}\\\hline
 \makecell{\textbf{Lattanti}\\(6-12 mesi)}&&&10&40\\\hline
 \makecell{\textbf{Bambini}\\(1-17 anni)}&10&15&&\makecell{65\\\textbf{4-10}\\75\\\textbf{11-17}\\100}\\\hline
 \makecell{\textbf{Adulti}\\(18-59 anni)}&10&15&&100\\\hline
 \makecell{\textbf{Gravidanza}}&10&15&&100\\\hline
 \textbf{Allattamento}&10&15&&100\\\hline
  \makecell{\textbf{Senile}\\(+60 anni)}&10&\makecell{15\\\textbf{+75}\\20}&&100\\\hline
 \end{tabular}
 \end{center}   
\paragraph*{E} Sintetizzata solo dalle piante che ne sono la fonte principale, è un antiossidante che regola enzimi ed espressione genica.\\
Si trova principalmente in cereali, oli, frutta secca e vegetali. Ne viene diminuita la biodisponibilità da alcol, pectine e crusca di grano.\\
La carenza si identifica in anomalie genetiche e malassorbimento lipidico, è essenziale per i bambini in crescita, mentre negli adulti una bassa quantità non causa eccessivi problemi.
\begin{center}
 \begin{tabular}{|c|c|c|}
 \hline
 &\makecell{\textbf{AI}\\(mg)}&\makecell{\textbf{UL}\\(mg)}\\\hline
 \makecell{\textbf{Lattanti}\\(6-12 mesi)}&4&nd\\\hline
 \makecell{\textbf{Bambini}\\(1-17 anni)}&\makecell{5\\\textbf{4-6}\\6\\\textbf{7-10}\\8\\\textbf{11-14}\\11\\\textbf{15-17}\\13\\12}&\makecell{100\\\\120\\\\160\\\\220\\\\260\\\\}\\\hline
 \makecell{\textbf{Adulti}\\(18-59 anni)}&\makecell{13\\12}&300\\\hline
 \makecell{\textbf{Gravidanza}}&12&300\\\hline
 \textbf{Allattamento}&15&300\\\hline
  \makecell{\textbf{Senile}\\(+60 anni)}&\makecell{13\\12}&300\\\hline
 \end{tabular}
 \end{center}   
\paragraph*{K} Viene sintetizzata dal microbiota intestinale ma non viene depositata. È importante per la coagulazione e il metabolismo osseo.\\
Si trova in ortaggi a foglia verde, frutta fresca e secca.\\
La carenza è quasi impossibili negli adulti sani per la sua larga presenza, una carenza causerebbe emorragie per mancata coagulazione. Nei neonati può essere presente carenza e anche ipervitaminosi.
\begin{center}
 \begin{tabular}{|c|c|c|}
 \hline
 &\makecell{\textbf{AI}\\(µg)}&\makecell{\textbf{UL}\\(µg)}\\\hline
 \makecell{\textbf{Lattanti}\\(6-12 mesi)}&10&nd\\\hline
 \makecell{\textbf{Bambini}\\(1-17 anni)}&\makecell{50\\\textbf{4-6}\\65\\\textbf{7-10}\\90\\\textbf{11-14}\\130\\\textbf{15-17}\\140}&nd\\\hline
 \makecell{\textbf{Adulti}\\(18-59 anni)}&140&nd\\\hline
 \makecell{\textbf{Gravidanza}}&140&nd\\\hline
 \textbf{Allattamento}&140&nd\\\hline
  \makecell{\textbf{Senile}\\(+60 anni)}&170&nd\\\hline
 \end{tabular}
 \end{center}  
\subsubsection{Idrosolubili}
\paragraph*{B9} Si trova in animali e vegetali in minor parte, possono essere fortificati con acido folico. Viene attivato dalla C. 
\begin{center}
 \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
 \hline
 &\makecell{\textbf{AR}\\(µg)}&\makecell{\textbf{PRI}\\(µg)}&\makecell{\textbf{AI}\\(µg)}&\makecell{\textbf{UL}\\(µg)}\\\hline
 \makecell{\textbf{Lattanti}\\(6-12 mesi)}&&&110&nd\\\hline
 \makecell{\textbf{Bambini}\\(1-17 anni)}&\makecell{110\\\textbf{4-6}\\140\\\textbf{7-10}\\210\\\textbf{11-14}\\290\\\textbf{15-17}\\320}&\makecell{140\\\\170\\\\250\\\\350\\\\400}&&\makecell{200\\\\300\\\\400\\\\600\\\\800}\\\hline
 \makecell{\textbf{Adulti}\\(18-59 anni)}&\makecell{320}&\makecell{400}&&1000\\\hline
 \makecell{\textbf{Gravidanza}}&520&600&&1000\\\hline
 \textbf{Allattamento}&450&500&&1000\\\hline
  \makecell{\textbf{Senile}\\(+60 anni)}&\makecell{320}&\makecell{400}&&1000\\\hline
 \end{tabular}
 \end{center}
\paragraph*{B12} Si trova solo in animali e regola metabolismo lipidico e della metionina. Al contrario della B9 viene resa instabile da eccessive dosi di C. 
\begin{center}
 \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
 \hline
 &\makecell{\textbf{AR}\\(µg)}&\makecell{\textbf{PRI}\\(µg)}&\makecell{\textbf{AI}\\(µg)}\\\hline
 \makecell{\textbf{Lattanti}\\(6-12 mesi)}&&&0,7\\\hline
 \makecell{\textbf{Bambini}\\(1-17 anni)}&\makecell{0,7\\\textbf{4-6}\\0,9\\\textbf{7-10}\\1,3\\\textbf{11-14}\\1,8\\\textbf{15-17}\\2}&\makecell{0,9\\\\1,1\\\\1,6\\\\2,2\\\\2,4}&\\\hline
 \makecell{\textbf{Adulti}\\(18-59 anni)}&\makecell{2}&\makecell{2,4}&\\\hline
 \makecell{\textbf{Gravidanza}}&2,2&2,6&\\\hline
 \textbf{Allattamento}&2,4&2,8&\\\hline
  \makecell{\textbf{Senile}\\(+60 anni)}&\makecell{2}&\makecell{2,4}&\\\hline
 \end{tabular}
 \end{center}
\paragraph*{C} Acido ascorbico vegetale.
\begin{center}
 \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
 \hline
 &\makecell{\textbf{AR}\\(mg)}&\makecell{\textbf{PRI}\\(mg)}&\makecell{\textbf{AI}\\(mg)}\\\hline
 \makecell{\textbf{Lattanti}\\(6-12 mesi)}&&&35\\\hline
 \makecell{\textbf{Bambini}\\(1-17 anni)}&\makecell{25\\\textbf{4-6}\\30\\\textbf{7-10}\\45\\\textbf{11-14}\\65\\55\\\textbf{15-17}\\75\\60}&\makecell{35\\\\45\\\\60\\\\90\\80\\\\105\\85}&\\\hline
 \makecell{\textbf{Adulti}\\(18-59 anni)}&\makecell{75\\60}&\makecell{105\\85}&\\\hline
 \makecell{\textbf{Gravidanza}}&70&100&\\\hline
 \textbf{Allattamento}&90&130&\\\hline
  \makecell{\textbf{Senile}\\(+60 anni)}&\makecell{75\\60}&\makecell{105\\85}&\\\hline
 \end{tabular}
 \end{center}
\subsection{Sali minerali}
Possono presentarsi come cristalli solidi (ossa e denti) o in soluzione nel sangue. Si occupano della crescita, regolazione enzimatica e ormonale, composizione di vitamine (cobalto B12) e danno sapore ai cibi.\\
Ne sono fonti animali, vegetali e l'acqua in composizione diversa. La loro presenza viene modificata dalla preparazione, la cottura eccessiva comporta una perdita, ma la cottura a vapore permette di mantenerne abbastanza.\\
Non apportano energia e sono stabili sotto luce e calore. La loro concentrazione varia in base ai tessuti ed è regolata dall'assorbimento, dall'escrezione (sudore e feci) e ormoni.\\
In base al loro necessità sono separati in: macroelementi ($>$100 mg/giorno), microelementi e elementi ultratraccia ($<$1 mg/giorno).
\subsubsection{Macroelementi}
Sali minerali di cui si necessita un apporto $>100$ mg/giorno.
\paragraph*{Calcio (Ca)} Compone ossa, regola ormoni, muscoli e impulsi nervosi. Viene assorbito meno nel caso di anziani e menopausa, inoltre un'elevata quantità di fosforo ne diminuisce l'assorbimento e ne aumenta la perdita (con cui ha un rapporto 2:1). Si trova principalmente in latticini, molluschi e crostacei, frutta secca e acqua. Una carenza causa ossa deboli e può essere collegato a una carenza di vitamina D.\\
Farmaci e integratori eccessivi possono causare tumori alla prostata.
\begin{center}
 \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
 \hline
 &\makecell{\textbf{AR}\\(mg)}&\makecell{\textbf{PRI}\\(mg)}&\makecell{\textbf{AI}\\(mg)}&\makecell{\textbf{UL}\\(mg)}\\\hline
 \makecell{\textbf{Lattanti}\\(6-12 mesi)}&&&260&nd\\\hline
 \makecell{\textbf{Bambini}\\(1-17 anni)}&\makecell{450\\\textbf{4-6}\\700\\\textbf{7-10}\\900\\\textbf{11-14}\\1100\\\textbf{15-17}\\1100\\1000}&\makecell{600\\\\900\\\\1100\\\\1300\\\\1300\\1200}&&\makecell{nd}\\\hline
 \makecell{\textbf{Adulti}\\(18-59 anni)}&\makecell{800}&\makecell{1000}&&2500\\\hline
 \makecell{\textbf{Gravidanza}}&1000&1200&&2500\\\hline
 \textbf{Allattamento}&800&1000&&2500\\\hline
  \makecell{\textbf{Senile}\\(+60 anni)}&\makecell{1000}&\makecell{1200}&&2500\\\hline
 \end{tabular}
 \end{center}
\paragraph*{Fosforo (P)} Compone ossa e muscoli, è un regolatore enzimatico e compone diverse macromolecole. Il suo assorbimento è regolato dagli ormoni nei reni. Si trova principalmente in pesce, carne, latticini, cereali e uova, ma viene usato anche come conservante.\\
Un'insufficienza renale può portare a iperfosfatemia nel sangue che abbassa drasticamente il Ca e provoca iperparatiroidismo.
\begin{center}
 \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
 \hline
 &\makecell{\textbf{AR}\\(mg)}&\makecell{\textbf{PRI}\\(mg)}&\makecell{\textbf{AI}\\(mg)}\\\hline
 \makecell{\textbf{Lattanti}\\(6-12 mesi)}&&&280\\\hline
 \makecell{\textbf{Bambini}\\(1-17 anni)}&\makecell{380\\\textbf{4-6}\\410\\\textbf{7-10}\\730\\\textbf{11-17}\\1060}&\makecell{460\\\\500\\\\875\\\\1250}&\\\hline
 \makecell{\textbf{Adulti}\\(18-59 anni)}&\makecell{580}&\makecell{700}&\\\hline
 \makecell{\textbf{Gravidanza}}&580&700&\\\hline
 \textbf{Allattamento}&580&700&\\\hline
  \makecell{\textbf{Senile}\\(+60 anni)}&\makecell{580}&\makecell{700}&\\\hline
 \end{tabular}
 \end{center} 
\paragraph*{Potassio (K)} Principalmente in muscolo e sangue, regola la pressione arteriosa (pompa NaK), impulsi nervosi e muscoli. Si trova nella maggior parte di alimenti e a meno di vomito, diarrea, lassativi o diuretici in quantità eccessive è raro andare incontro a carenze\\
Viene escreto quasi solo dai reni, diventando problematico nel caso di insufficienza renale, diabete e scompenso cardiaco.
\begin{center}
 \begin{tabular}{|c|c|c|}
 \hline
 &\makecell{\textbf{AI}\\(g)}&\makecell{\textbf{UL}\\(g)}\\\hline
 \makecell{\textbf{Lattanti}\\(6-12 mesi)}&0,7&nd\\\hline
 \makecell{\textbf{Bambini}\\(1-17 anni)}&\makecell{1,7\\\textbf{4-6}\\2,4\\\textbf{7-10}\\3\\\textbf{11-17}\\3,9}&\makecell{nd}\\\hline
 \makecell{\textbf{Adulti}\\(18-59 anni)}&3,9&nd\\\hline
 \makecell{\textbf{Gravidanza}}&3,9&nd\\\hline
 \textbf{Allattamento}&3,9&nd\\\hline
  \makecell{\textbf{Senile}\\(+60 anni)}&3,9&nd\\\hline
 \end{tabular}
 \end{center}
\paragraph*{Cloro (Cl)} Si trova nei liquidi extracellulari sopratutto nello stomaco e regola pressione osmotica e contrazione. Si trova maggiormente in NaCl che viene usato come conservante e nell'acqua.\\
La carenza è altamente impossibile a meno di lattanti e malati di fibrosi cistica.
\paragraph*{Sodio (Na)} Si trova insieme al Cl e anche nello scheletro, regola la perdita di acqua e la pressione osmotica e arteriosa insieme all'eccitabilità nervosa e muscolare.\\
Un'eccesso di Na è fattore di rischio di patologie cardiovascolari, non è stata trovato un livello soglia ma solo un rapporto lineare.\\
g Na= 0,4g NaCl\\
mEq Na= $\frac{mg}{23}$Na
\begin{center}
 \begin{tabular}{|c|c|c|}
 \hline
 &\makecell{\textbf{AI}\\(g)}&\makecell{\textbf{SDT}\\(g)}\\\hline
 \makecell{\textbf{Lattanti}\\(6-12 mesi)}&0,4&nd\\\hline
 \makecell{\textbf{Bambini}\\(1-17 anni)}&\makecell{0,7\\\textbf{4-6}\\0,9\\\textbf{7-10}\\1,1\\\textbf{11-17}\\1,5}&\makecell{0,9\\\textbf{4-6}\\1,2\\\textbf{7-10}\\1,5\\\textbf{11-17}\\2}\\\hline
 \makecell{\textbf{Adulti}\\(18-59 anni)}&1,5&2\\\hline
 \makecell{\textbf{Gravidanza}}&1,5&2\\\hline
 \textbf{Allattamento}&1,5&2\\\hline
  \makecell{\textbf{Senile}\\(+60 anni)}&1,2&1,6\\\hline
 \end{tabular}
 \end{center}
\paragraph*{Magnesio (Mg)} Contenuto nelle ossa e nei liquidi, è cofattore di 300 e più enzimi e regola il potenziale di membrana nervoso e muscolare. Ne sono ricchi alimenti vegetali e pesci.
\begin{center}
 \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
 \hline
 &\makecell{\textbf{AR}\\(mg)}&\makecell{\textbf{PRI}\\(mg)}&\makecell{\textbf{AI}\\(mg)}&\makecell{\textbf{UL}\\(mg)}\\\hline
 \makecell{\textbf{Lattanti}\\(6-12 mesi)}&&&80&nd\\\hline
 \makecell{\textbf{Bambini}\\(1-17 anni)}&\makecell{65\\\textbf{4-6}\\85\\\textbf{7-10}\\130\\\textbf{11-14}\\200\\\textbf{15-17}\\170}&\makecell{80\\\\100\\\\150\\\\240\\\\240}&&\makecell{250}\\\hline
 \makecell{\textbf{Adulti}\\(18-59 anni)}&\makecell{170}&\makecell{240}&&250\\\hline
 \makecell{\textbf{Gravidanza}}&170&240&&250\\\hline
 \textbf{Allattamento}&170&240&&250\\\hline
  \makecell{\textbf{Senile}\\(+60 anni)}&\makecell{170}&\makecell{240}&&250\\\hline
 \end{tabular}
 \end{center}
\subsubsection{Microelementi}
Sali minerali richiesti in quantità compresa tra 1 e 100 mg/giorno.
\paragraph{Ferro (Fe)} Costituisce Hb, emoglobina, fegato, midollo osseo e milza (depositi). La forma maggiormente assorbita è il Fe-EME organico, mentre quello non EME richiede la presenza di vitamina C, acido lattico, zuccheri e proteine.\\
Nella donna è più alto per le perdite mestruali, si abbassa nella gravidanza ma l'eritropoiesi richiesta è maggiore.\\
Non sono presenti UL ma si sconsiglia di assumere supplementi pari o maggiori a 60 mg/giorno, mentre un'assunzione di 60 mg*kg potrebbe essere letale.
\begin{center}
 \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
 \hline
 &\makecell{\textbf{AR}\\(mg)}&\makecell{\textbf{PRI}\\(mg)}&\makecell{\textbf{AI}\\(mg)}\\\hline
 \makecell{\textbf{Lattanti}\\(6-12 mesi)}&7&&11\\\hline
 \makecell{\textbf{Bambini}\\(1-17 anni)}&\makecell{4\\\textbf{4-6}\\5\\\textbf{7-10}\\5\\\textbf{11-14}\\7\\7-10\\\textbf{15-17}\\9\\10}&\makecell{8\\\\11\\\\13\\\\10\\10-18\\\\13\\18}&\\\hline
 \makecell{\textbf{Adulti}\\(18-59 anni)}&\makecell{7\\10\\\textbf{30-59}\\7\\6-10}&\makecell{10\\18\\\\10\\10-18}&\\\hline
 \makecell{\textbf{Gravidanza}}&22&27&\\\hline
 \textbf{Allattamento}&8&11&\\\hline
  \makecell{\textbf{Senile}\\(+60 anni)}&\makecell{7\\6}&\makecell{10}&\\\hline
 \end{tabular}
 \end{center} 
\paragraph{Zinco (Zn)} Si trova maggiormente nella carne ed è un importante cofattore, antiossidante, sintesi di collagene. I bambini e i prematuri sono a rischio carenza che causerebbe crescita ritardata.
\paragraph{Rame (Cu)} Serve per la produzione di melanina e collagene, collabora nel sistema immunitario e metabolismo del Fe. Si trova principalmente in spinaci, fegato (deposito) e pesce, il suo assorbimento è aiutato dal Fe.
\paragraph{Iodio (I)} Compone gli ormoni tiroidei e si trova in pesci e vegetali coltivati su suolo ricco di iodio. Il sale iodato è usato come supplemento. 
\begin{center}
 \begin{tabular}{|c|c|c|}
 \hline
 &\makecell{\textbf{AI}\\(\si{\micro\gram})}&\makecell{\textbf{UL}\\(\si{\micro\gram})}\\\hline
 \makecell{\textbf{Lattanti}\\(6-12 mesi)}&70&nd\\\hline
 \makecell{\textbf{Bambini}\\(1-17 anni)}&\makecell{100\\\textbf{4-6}\\100\\\textbf{7-10}\\100\\\textbf{11-14}\\130\\\textbf{15-17}\\130}&\makecell{200\\\\250\\\\300\\\\450\\\\500}\\\hline
 \makecell{\textbf{Adulti}\\(18-59 anni)}&600&150\\\hline
 \makecell{\textbf{Gravidanza}}&600&200\\\hline
 \textbf{Allattamento}&600&200\\\hline
  \makecell{\textbf{Senile}\\(+60 anni)}&600&150\\\hline
 \end{tabular}
 \end{center}
\paragraph{Fluoro (F)} Protegge denti e ossa, è biodisponibile nell'acqua a seconda dell'area geografica. Una carenza causa maggiore incidenza di carie.
\paragraph{Manganese (Mn)} Si trova in frutta secca, thè e vino. Aumenta la sintesi proteica di molte proteine.
\subsubsection{Elementi ultratraccia}
Sali minerali minimi in quantità $<$1 mg/giorno.
\paragraph{Selenio (Se)} Tossico in concentrazioni elevate. Si trova in carne, frutta secca e grano duro.
\paragraph{Cromo (Cr)} Potrebbe migliorare l'azione dell'insulina. Molto difficilmente si va incontro a carenza, mentre gli eccessi sono dovuti a integratori.\\
Il Cr esavalente è tossico ma non si assume con gli alimenti.
\paragraph{Molibdeno (Mo)} Importante cofattore che deriva da latticini, legumi e cereali. Antagonista del Cu.
\section{Acqua}
L'acqua nel nostro corpo compone la maggior parte della massa magra, per questo è più presente in sportivi e negli uomini, data la percentuale di massa grassa più alta nelle donne.\\
Il fabbisogno aumenta in caso di febbre, sudorazione e ipotiroidismo. Diminuisce in caso di ipertiroidismo, cirrosi epatica. 
\section{Seven Countries Study}
Studio alla base della dieta mediterranea portato avanti per 50 anni. La prima fase si è occupata di fattori di rischio su uomini di mezz'età (con incidenza di malattie cardiovascolari maggiore rispetto alle donne).\\
La dieta mediterranea, riconosciuta per la prima volta in Italia e Grecia, comporta un minore rischio cardiocircolatorio insieme a quella Giapponese.
\section{Porzioni}
Unità di misura standard fondamentale per comunicare agli utenti e altri operatori. Si riferisce all'alimento crudo senza scarti, a meno di prodotti già disponibili per il consumo come latte e prodotti da forno.\\
\section{Alimenti}
Secondo le linee guida 2019 sono riconosciuti, in base alla loro composizione:
\begin{itemize}
\item Cereali e tuberi
\item Frutta e verdura
\item Carne, pesce, uova e legumi
\item Latte e derivati
\item Grassi da condimento 
\end{itemize}
Sono esclusi frutta secca a guscio e alimenti voluttari, ovvero occasionali.
\subsection{Cereali e tuberi}
Principalmente composti da \textbf{amido}; contengono proteine vegetali (animali se elaborati come pane al latte), vitamine B e E, \underline{fibra alimentare} (soprattutto negli integrali), sali minerali e lipidi (in alimenti elaborati).\\
Vengono usati per produrre \textbf{farine} che possono essere aburattate (setacciate) per rimuovere la crusca, mentre in quelle integrali non avviene setacciatura risultando più nutriente. 
\subsubsection{Cereali}
\begin{itemize}
\item\textbf{Grano o frumento}, contiene glutine e può essere duro (semola per pasta) o tenero (farina).
\item\textbf{Farro}, contiene glutine e viene usato per fare il pane. Il farro pelato cuoce in tempi minori ma con nutrienti ridotti.
\item\textbf{Orzo}, contiene glutine ed è usato per birra, caffè e minestre. Quello pelato viene usato per le minestre.
\item\textbf{Avena}, contiene glutine e si trova solitamente nel porridge.
\item\textbf{Grano khorasan}, contiene glutine ed è conosciuto come Kamut, un grano duro.
\item\textbf{Spelta e triticale}, contiene glutine ed è simile al grano tenero, permettendo di produrre biscotti tipici. Il triticale è un ibrido tra segale e grano.
\item\textbf{Riso}, non contiene glutine. Può essere riso \textbf{brillato} che grazie alla sua sbiancatura ne aumenta l'apporto glucidico, digeribilità e conservazione. Il riso \textbf{parboiled} è integrale.
\item\textbf{Mais}, non contiene glutine e può essere usato per farne la farina. 
\item\textbf{Grano saraceno}, non contiene glutine. È uno pseudocereale e viene addizionato ad altre farine.
\item\textbf{Miglio}, non contiene glutine per questo non è adatto alla panificazione, ma viene addizionato ad altre farine.
\item\textbf{Amaranto}, non contiene glutine.
\item\textbf{Quinoa}, non contiene glutine ed è uno pseudocereale.
\item\textbf{Segale}, contiene glutine e viene usata per la panificazione.
\end{itemize}
\subsubsection{Tuberi}
\begin{itemize}
\item\textbf{Patata}, senza glutine. 
\item\textbf{Topinambur e Tapioca (fecola di manioca)}, senza glutine.
\end{itemize}
\subsubsection{Derivati}
\begin{itemize}
\item\textbf{Pane}, di base viene prodotto con farina di semola, integrale o di tipo 0. Può essere addizionato con altri macronutrienti lipidici.
\item\textbf{Pasta}, contiene al suo interno diversi tipi come: fresche, secche, all'uovo, speciali (ripiene), dietetiche (contenuti ridotti), senza glutine e integrali.
\item\textbf{Grissini e crackers}, possono essere conditi con diversi tipi di lipidi. Spesso poveri di acqua e salati. 
\item\textbf{Biscotti}, possono essere secchi o frollini, in questi ultimi viene aggiunto l'uovo e possono essere addizionati con farciture.
\end{itemize}
\subsection{Frutta e verdura}
Le \textbf{verdure} sono alimenti molto diversi tra loro, ma li accomuna una percentuale tra 80/90\% di acqua e un'alta quantità di sali minerali, vitamine e fibre. I legumi consumati in bacello rientrano in questa categoria. È consigliato mangiare verdure cotte al vapore o alla griglia evitando la perdita di nutrienti che avverrebbe con la bollitura.\\
Hanno diversi colori con proprietà tipiche:
\begin{itemize}
\item \textbf{Verdi}: folati, carotene e ferro
\item \textbf{Arancioni}: flavioidi e carotenoidi
\item \textbf{Blu-viola}:
\item \textbf{Bianche}:
\item \textbf{Rosse}:
\end{itemize}
La \textbf{frutta} è ricca di vitamine (A e C), sali minerali, fibre, zucchero e acqua. All'opposto la frutta secca a guscio è ricca di lipidi, è povera d'acqua e molto calorica.\\
È consigliato un apporto di \textbf{5 porzioni al giorno} di frutta e verdura fresche.  
\end{document}

